\documentclass[a4paper]{scrartcl}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[german]{babel}

\title{Urheberrecht und Patentrecht}
\author{Markus Unterkircher}

\begin{document}
\maketitle{}




\section{Aktuelle Situation in Europa}

\subsection{Links auf öffentlich zugängliche Inhalte}
Quelle: 
\begin{itemize}
	\item http://futurezone.at/netzpolitik/eugh-links-zu-oeffentlichen-zugaenglichen-inhalten-erlaubt/51.177.556
	\item http://docs.dpaq.de/6432-cp140020de.pdf
	\item http://futurezone.at/digital-life/aufregung-um-abmahnung-wegen-geteiltem-facebook-beitrag/121.214.633
\end{itemize}

Zitat: Links auf im Netz öffentlich zugängliche Zeitungsartikel sind laut dem Europäischen Gerichtshof (EuGH) erlaubt und verstoßen nicht gegen das Urheberrecht. Das gilt auch dann, wenn Internetnutzer, die einen Link anklicken, den Eindruck haben, dass das Werk auf der Seite erscheint, die den Link enthält", heißt es in einer Presseausendung des EuGH. Es handelte sich bei solchen Links nicht um eine "Wiedergabe", die nur mit dem Einverständnis der Inhaber des Urheberrechts erfolgen könnte.

Anlass war ein Fall aus Schweden: Auf der Internetseite einer Zeitung wurden von mehreren schwedischen Journalisten verfasste Presseartikel frei zugänglich veröffentlicht. Ein schwedisches Unternehmen betreibt eine Website, auf der für ihre Kunden anklickbare Internetlinks zu Artikeln bereitgestellt werden. Die Firma hat allerdings keine Erlaubnis für das Setzen dieser Links eingeholt. Das Rechtsmittelgericht Svea hat beim EuGH nachgefragt, ob die Bereitstellung solcher Links eien Handlung der öffentlichen Wiedergabe im Sinne des Unionsrechts darstellt. Grundsätzlich stellt der Gerichtshof fest, dass eine Handlung der Wiedergabe vorliegt, wenn anklickbare Links zu geschützten Werken bereitgestellt werden. Die Wiedergabe muss sich aber an ein neues Publikum richten, d. h. an ein Publikum, das die Urheberrechtsinhaber nicht hatten erfassen wollen, als sie die ursprüngliche Wiedergabe erlaubten. Die ursprüngliche Veröffentlichung fand für alle öffentlich zugänglich auf der Interneseite der Zeitung statt. Somit wird durch die Verlinkung kein neues Publikum erreicht, da es ebenfalls Teil der Öffentlichkeit ist.

Ähnlich gelagerte Fälle treten häufig auf. Es kam Ende März 2015 zu einer Abmahnung einer Facebook-Nutzerin in Deutschland, weil sie einen Link samt Foto per Share-Button geteilt hat, den Urheber des Bildes aber nicht genannt. Dieser forderte eine Entschädigung von EUR 500,00. Eine Zahlung und die Forderung wurden allerdings nicht bestätigt. Die Rechtslage ist sehr schwierig.


\end{document}
